**輦道增七**（天鹅座β、β Cyg, β Cygni, Beta
Cyg）是天鵝座的第五亮星，[天鵝座γ](../Page/天鵝座γ.md "wikilink")、[天鵝座δ](../Page/天鵝座δ.md "wikilink")、和[天鵝座ε都比它亮](../Page/天鵝座ε.md "wikilink")，但因位於天鵝的頭部，所以在拜耳命名法中成為β星。

以肉眼觀看輦道增七是一顆單獨的3等星，但只要低倍數的望遠鏡就可以看出它是[雙星](../Page/雙星.md "wikilink")，亮的一顆是黃色（它本身又是一對靠得非常近的[聯星](../Page/聯星.md "wikilink")），使它與光度微弱的藍色伴星在顏色上有著鮮明的對比\[1\]。

## 雙星

[NewAlbireo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NewAlbireo.jpg "fig:NewAlbireo.jpg")
輦道增七距離[地球](../Page/地球.md "wikilink")380[光年](../Page/光年.md "wikilink")（120[秒差距](../Page/秒差距.md "wikilink")）。以肉眼觀看輦道增七是一顆單獨的恆星，然而，在[望遠鏡下它很容易解析成為](../Page/望遠鏡.md "wikilink")[雙星](../Page/雙星.md "wikilink")，包括輦道增七A（琥珀色，[視星等](../Page/視星等.md "wikilink")3.1等），和輦道增七B（藍-綠色，視星等5.1等）\[2\]，兩星相距35角秒\[3\]。由於它們在顏色上是互補的，因而成為天空中顏色對比最鮮明的一對恆星。目前仍不確知這對恆星是否是互繞的有物理關係的[聯星系統](../Page/聯星.md "wikilink")。如果是的話，其軌道週期是可能至少十萬年\[4\]。

## 輦道增七A

在1976年，使用[斑點干涉儀和](../Page/散斑成像.md "wikilink")[基特峰國家天文台](../Page/基特峰國家天文台.md "wikilink")2.1米望遠鏡，發現伴星A本身是一顆[聯星](../Page/聯星.md "wikilink")\[5\]\[6\]。這對聯星使用干涉儀測量後已經計算出軌道，但因為只觀測過四分之一的軌道，因此軌道參數仍被認為是初步的值\[7\]。目前兩顆星之間分離的角度大約是0.4[角秒](../Page/角秒.md "wikilink")，太過接近而難以用目視觀測，因為在常穩定的大氣條件下，目視的解析能力仍只有20"的大小。

## 輦道增七B

輦道增七B是一顆快速自轉的[Be星](../Page/Be星.md "wikilink")，在赤道的自轉速度至少是250公里/秒\[8\]。使用[光譜儀估計它的表面溫度大約是](../Page/光譜學.md "wikilink")13,200[K](../Page/熱力學溫標.md "wikilink")
\[9\]。

## 名稱和語源

因為天鹅座的形狀像是一隻展翅的" [天鹅](../Page/天鹅.md "wikilink")"，而輦道增七就位于天鹅的头部,
所以有时也称为"鸟嘴星"\[10\]。輦道增七也与[天津四](../Page/天津四.md "wikilink")（天鹅座α）、[天津二](../Page/天津二.md "wikilink")（天鹅座δ）、[天津九](../Page/天津九.md "wikilink")（天鵝座ε）、和[天鹅座η共同构成](../Page/天鹅座η.md "wikilink")"北天大十字(北十字)"\[11\]。

中世紀說[阿拉伯語的天文學家稱之為](../Page/阿拉伯語.md "wikilink")*Albireo*（**，英文的意思是母雞的喙）\[12\]，目前的英文名稱是誤解和翻譯錯誤的結果。人們認為它起源於[希臘語的](../Page/希臘語.md "wikilink")**，名稱是天鵝座，轉變成阿拉伯語的座\[13\]。而在翻譯回[拉丁文時](../Page/拉丁文.md "wikilink")，這個名稱被認為是一種藥用植物：鑽果大蒜芥（Erysimum
officinale），因此翻譯成拉丁文的該植物名稱**。這個短語**後來又被當成印刷錯誤的阿拉伯語處理，而被轉換成**\[14\]。

**（**منقار ألدجاجة**）或**Menchir al Dedjadjet**的名稱出現在*Calendarium of Al
Achsasi Al
Mouakket*這本恆星目錄中，它翻譯成[拉丁文是](../Page/拉丁文.md "wikilink")**Rostrum
Gallinǣ**，意思是*母雞的喙*\[15\]。

[Albireo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Albireo.jpg "fig:Albireo.jpg")
[Albireo_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Albireo_01.jpg "fig:Albireo_01.jpg")

## 參考資料

## 外部連結

  - \[<http://adsabs.harvard.edu/abs/1980S&T>....59..210W Albireo as a
    Triple Star\]
  - [Photo by Richard Yandrick;
    August 30, 2005](http://antwrp.gsfc.nasa.gov/apod/ap050830.html)
  - [A picture of Albireo by Stefan
    Seip](http://www.photomeeting.de/astromeeting/double/050728betCYGa1024.htm)
  - [NightSkyInfo.com -
    Albireo](http://www.nightskyinfo.com/archive/albireo)
  - [Albireo](http://www.alcyone-software.com/cgi-bin/search.pl?object=HR7417)
    at Alcyone Software's Star Data Pages

[Cygni, Beta](../Category/拜耳天體.md "wikilink") [Cygni,
6](../Category/Flamsteed_objects.md "wikilink") [Category:Be
星](../Category/Be_星.md "wikilink")
[Category:三合星](../Category/三合星.md "wikilink")
[Category:聯星](../Category/聯星.md "wikilink")
[Category:B-型主序星](../Category/B-型主序星.md "wikilink")
[Category:天鵝座](../Category/天鵝座.md "wikilink")
[Category:K-型巨星](../Category/K-型巨星.md "wikilink")
[Category:有固有名的恆星](../Category/有固有名的恆星.md "wikilink")
[183912](../Category/HD星表天體.md "wikilink")
[095947](../Category/HIP天體.md "wikilink")

1.  [Albireo](http://www.astro.uiuc.edu/~kaler/sow/albireo.html) ,
    *Stars*, Jim Kaler. Accessed on line July 9, 2008.

2.
3.  進入[華盛頓雙星目錄](http://ad.usno.navy.mil/wds/wdsnewframe4.html) ，The
    Washington Double Star Catalog\], identifier 19307+2758, discoverer
    identifier STFA 43. Accessed on line July 9, 2008.

4.  p. 46, *The Monthly Sky Guide*, Ian Ridpath, Wil Tirion, Cambridge
    University Press, 2006, ISBN 0-521-68435-8.

5.  Speckle observations with PISCO in Merate: IV. Astrometric
    measurements of visual binaries in 2005, M. Scardia et al.,
    *Astronomische Nachrichten* **329**, \#1 (2008), pp. 54–68. . .

6.  Speckle interferometric measurements of binary stars. VI, H. A.
    McAlister and E. M. Hendry, *Astrophysical Journal Supplement
    Series* **48** (March 1982), pp. 273–278. . .

7.
8.
9.  Table 1, Physical Parameters of Southern B- and Be-Type Stars, R. S.
    Levenhagen and N. V. Leister, *The Astronomical Journal* **127**,
    \#2 (February 2004), pp. 1176–1180, , .

10. p. 416, *In Quest of the Universe*, Theo Koupelis and Karl F. Kuhn,
    5th ed., Sudbury, Massachusetts: Jones & Bartlett Publishers, 2007,
    ISBN 0-7637-4387-9.

11. [Northern
    Cross](http://www.daviddarling.info/encyclopedia/N/Northern_Cross.html)
    , entry, *The Internet Encyclopedia of Science*, David Darling.
    Accessed on line July 24, 2008.

12. p. 196, [*Star-names and Their
    Meanings*](http://books.google.com/books?id=5xQuAAAAIAAJ), Richard
    Hinckley Allen, New York, G. E. Stechert, 1899.

13. p. 24, [*The names of the stars and constellations compiled from the
    Latin, Greek and
    Arabic*](http://books.google.com/books?id=9EUDAAAAQAAJ), W. H.
    Higgins, Leicester: Samuel Clarke, 1882.

14. p. 194, Allen.

15.